# 缓存篇
缓存那些 
更新数据时，是先删除缓存再更新DB，还是先更新DB再删除缓存？
https://blog.csdn.net/wangxin1982314/article/details/89317465

当数据出现变化的时候，DB和redis的一致性就显得非常重要！

结论：并发的情况下，主要是看场景，和代价，进行选择。

目前有两种（基本思路）策略：

1.先删除缓存再更新DB

结论：产生脏数据的概率较大（若出现脏数据，则意味着再不更新的情况下，查询得到的数据均为旧的数据）

比如：两个并发操作，一个是更新操作，另一个是查询操作，更新操作删除缓存后，查询操作没有命中缓存，先把老数据读出来后放到缓存中，然后更新操作更新了数据库。于是，在缓存中的数据还是老的数据，导致缓存中的数据是脏的，而且还一直这样脏下去了。

2.先更新DB再删除缓存（使用场景多）

结论：产生脏数据的概率较小，但是会出现一致性的问题；若更新操作的时候，同时进行查询操作，若hit，则查询得到的数据是旧的数据。但是不会影响后面的查询。（代价较小）

（ 一个是查询操作，一个是更新操作的并发，首先，没有了删除cache数据的操作了，而是先更新了数据库中的数据，此时，缓存依然有效，所以，并发的查询操作拿的是没有更新的数据，但是，更新操作马上让缓存的失效了，后续的查询操作再把数据从数据库中拉出来。而不会像文章开头的那个逻辑产生的问题，后续的查询操作一直都在取老的数据。）

该设计模式产生脏数据的可能情况：

一个是读操作，但是没有命中缓存，然后就到数据库中取数据，此时来了一个写操作，写完数据库后，让缓存失效，然后，之前的那个读操作再把老的数据放进去，所以，会造成脏数据。

该情况出现的概率可能非常低，因为这个条件需要发生在读缓存时缓存失效，而且并发着有一个写操作。而实际上数据库的写操作会比读操作慢得多，而且还要锁表，而读操作必需在写操作前进入数据库操作，而又要晚于写操作更新缓存，所有的这些条件都具备的概率基本并不大。

 

强一致性 实现：通过2PC或是Paxos协议保证一致性；

生产过程中要么保持强一致性，要么拼命的降低并发时脏数据的概率，而Facebook使用了这个降低概率的玩法，因为2PC太慢，而Paxos太复杂。当然，最好还是为缓存设置上过期时间。


一文读懂http缓存（超详细） https://www.jianshu.com/p/227cee9c8d15
浏览器缓存
	本地缓存（cookie、webstorage、websql、indexdb）
	默认缓存
http缓存
	强缓存（pragma、cache-control、expires）
	协商缓存（etag/if-none-match、last-modiified/if-modified-since）
服务端本地缓存
	guava cache、ehcache、Caffeine Cache
服务端分布式缓存
	redis、内存数据库h2、Memcached


缓存策略 https://juejin.cn/post/6844903961078530062


清空策略
	FIFO(first in first out)先进先出策略
	LFU(less frequently used)最少使用策略
	LRU(least recently used)最近最少使用策略

LRU-K https://segmentfault.com/a/1190000022558044
LRU-1 可以使用LinkedHashMap，重写removeEldestEntry方法

redis缓存（见redis篇）

Spring注解缓存
@Cacheable、@CachePut和@CacheEvict


缓存穿透
	缓存穿透是指缓存和数据库中都没有的数据，而用户不断发起请求，如发起为id为“-1”的数据或id为特别大不存在的数据。这时的用户很可能是攻击者，攻击会导致数据库压力过大。
	解决方法：
		对不存在的数据也进行缓存，value为null。但是这样可能存储了很多无用的key。
		使用布隆过滤器。布隆过滤器使用两个hash表实现。布隆过滤器有误判，但是误判率低。如果key在布隆过滤器中不存在，则一定在数据库中也不存在。反之，不一定存在。
缓存击穿
	缓存击穿是指缓存中没有但数据库中有的数据（一般是缓存时间到期），这时由于并发用户特别多，同时读缓存没读到数据，又同时去数据库去取数据，引起数据库压力瞬间增大，造成过大压力
	解决方法：
		设置热点数据永远不过期。
		加互斥锁。
缓存雪崩
	缓存雪崩是指缓存中数据大批量到过期时间，而查询数据量巨大，引起数据库压力过大甚至down机。和缓存击穿不同的是，        缓存击穿指并发查同一条数据，缓存雪崩是不同数据都过期了，很多数据都查不到从而查数据库。
	解决方法：
		缓存数据的过期时间设置随机，防止同一时间大量数据过期现象发生。
		如果缓存数据库是分布式部署，将热点数据均匀分布在不同搞得缓存数据库中。
		设置热点数据永远不过期。

一致性哈希算法
